\section{Персональные данные}

152 ФЗ регламентирует доступ к персоналным данным

\begin{itemize}
    \item Общедоступные источники персональных данных (ПДн) -- все сведения, которые мы храним, они взяты из открытых источников.
    \item Специальные ПДн -- расовые, религиозные, медицинские.
    \item Биометрические ПДн.
    \item Трансграничкая передача ПДн.
\end{itemize}

\subsection{Методы защиты от нелегального копирования}

\begin{itemize}
    \item внутренняя самозащита;
    \item ограничения по сроку;
    \item аутентификация / авторизация;
    \item нарушение штатного функционала;
    \item вирусы;
    \item аппаратные средства;
    \item изменение формата записи (хранения);
    \item собственная защита программного обеспечения.
\end{itemize}

\textbf{Виды параметров}

\begin{itemize}
    \item постоянные;
    \item изменяемые.
\end{itemize}

\textbf{Критерии выбора параметра}

\begin{itemize}
    \item уникаьность;
    \item неизменность;
    \item доступность.
\end{itemize}

\begin{lbox}{\textbf{ЛР1 защита информации от копирования}}
    \begin{itemize}
        \item Написать программу, она не может запуститься на компьютере;
        \item После запуска инсталлера, программа привязывается к компьютеру с помощью уникальных параметров и может запуститься;
        \item На другом компьютере не может запуститься, пока не запустить инсталлер.
    \end{itemize}

    \begin{enumerate}
        \item Win API (get current hardware profile)
        \item WMI (Windows Management Instrumentation) -> WQL

            \begin{itemize}
                \item Win32\_Processor
                \item Win32\_BIOS
                \item Win32\_DiskDrive
                \item Win32\_LogicalDisk
            \end{itemize}

        \item wmic
        \item cat /proc/cpuinfo, /diskstats, /partiton
        \item sysctl -- MAC
        \item stsctl conf
        \item sysctl hw
        \item ioreg
        \item dmidocode
    \end{enumerate}
\end{lbox}
